\section{Einstieg}

\subsubsection{Geschichte}

COBOL steht für \emph{Common Business Oriented Language}. COBOL wurde vom
amerikanischen Verteidigungsministerium entwickelt. Maßgeblich beteiligt:
Grace Hopper (Abb. \ref{abb:hopper})

Situation in den 50-ger Jahren:
\begin{itemize}
\item Jeder Rechner spezielle Hardware
\item Darauf spezielles Betriebssystem
\item Assember-Programmierung
\item Dringender Wunsch, eine hardware-unabhängige standardisierten problemorientierten Sprachen
\item Im  technisch-wissenschaftlichen Bereich gab es bereits FORTRAN
\item COBOL wurde für die Erstellung von Programmen für den betriebswirtschaftlichen Bereich entwickelt.
	Eine vom amerikanischen Verteidigungsministerium eingesetzte Arbeitsgruppe entwickelte einen Standard. 
	Namentlich beteiligt hieran war Grace M. Hopper.
\item Besondere Anforderungen im betriebswirtschaftlichen Bereich
	\begin{itemize}
	\item große Datenmengen
	\item Ein- und Ausgabe
	\end{itemize}
\end{itemize}

Weitere Entwicklung
\begin{itemize}
\item 1960 als COBOL-60 von CODASYL verabschiedet
\item Heute am weitesten (noch?) verbreitete Programmiersprache
\item Klassische Host-Sprache
\item Weiterentwicklungen (xCOBOL, XML-Parser)
\item Weitere Standardisierung 1985
\end{itemize}

\subsubsection{Programmaufbau}

Ursprünglich wurde COBOL nur in Großbuchstaben geschrieben (man hatte nur Lochkarten und 
Zeilendrucker ohne Kleinbuchstaben). Heute wird nicht zwischen Groß- und Kleinschreibung 
unterschieden (COBOL ist somit nicht case sensitive).

Ein COBOL-Programm ist in Teile (\lstinline|DIVISION|), Kapitel (\lstinline|SECTION|) und 
Abschnitte (\lstinline|PARAGRAPH|) gegliedert.
Die vier \lstinline|DIVISION|s sind in ihrer festgelegten Reihenfolge:
\begin{itemize}
\item \lstinline|Identification Division| mit dem Programmnamen und einigen weitgehend obsoleten Paragraphen für Kommentare;
\item \lstinline|Environment Division|, wo Schnittstellen zum Betriebs- und dessen Dateisystem definiert werden. 
	Hier lässt sich bei Bedarf der Dezimaltrenner auf das im Deutschsprachigen übliche Komma umstellen:\\
	\lstinline|DECIMAL-POINT IS COMMA.|
\item \lstinline|Data Division| mit der Definition der Programmvariablen und Datenstrukturen und
\item \lstinline|Procedure Division| mit den prozeduralen Anweisungen
\end{itemize}

Strikte Trennung von Datendeklaration und prozeduralen Anweisungen.

Im Prozedurteil kann man nur Variablen benutzen, die vorher im Datenteil deklariert worden sind
(völlig anders bei FORTRAN). Das Kodierschema bei Cobol entspricht der Lochkarte mit ihren 80 Spalten:
\begin{itemize}
\item Spalte 1 bis 6: Zeilennummen
\item Spalte 7: Kennzeichnung einer Kommentarzeile
\item Spalte 8 bis 11 (Area A): Namen von Divisions, Sections und Paragraphen
\item Spalte 12 bis 72 (Area B): Anweisungen (statements)
\item Spalte 73 bis 80: Markierungen wie z. B. den Namen des Programms oder von	Quelltext-Elementen
\end{itemize}	

Heutige COBOL-Compiler nehmen dieses Schema, je nach Einstellung, nicht so streng.

Zum Übersetzen von COBOL-Programmen auf dem PC stehen u.A. folgende Umgebungen zur Verfügung:
\begin{itemize}
\item GNUCobol-Compiler für die Kommandozeile
\item OpenCobolIDE
\item MicroFocus-IDE for Eclipse
\end{itemize}

Hier ein Beispielprogramm:\footnote{Ralph Steyer, COBOL Grundlagenkurs, Herdt-Verlag 2017}
\begin{lstlisting}
IDENTIFICATION DIVISION.
PROGRAM-ID. HALLOWELT.
PROCEDURE DIVISION.
DISPLAY "Hallo Welt".
STOP RUN.
END PROGRAM HALLOWELT.
\end{lstlisting}

\begin{framed}
Aufgabe:

Übersetzen Sie das Beispielprogramm.
\end{framed}


